.TH "Ezanvakti" "1" "2011\-09\-06" "Ezanvakti 5\&.7" "Ezanvakti Kullanım Yönergeleri"
.SH "AD"
Ezanvakti 5\.7 \- GNU/Linux için Ezan Vakti Bildirici
.SH "KULLANIM ŞEKLİ"
.B ezanvakti
.RI [ seçenek ]
.SH AÇIKLAMA
Diyanet İşleri Başkanlığı sitesinden 
.B (http://ur1.ca/0xfkr)
bulunduğunuz ülke ve şehre ait haftalık ya da aylık namaz vakitleri
çizelgesini kaydettiğiniz dosyayı kullanarak, zamanı geldiğinde ezan
okuyan ve bildirim veren bir uygulamadır. Ayrıca istenilen zaman ezan
ve çevrimiçi kuran dinleme, ezan vakitlerine ne kadar süre kaldığını
gösterme, günlük rastgele bir ayet seçerek gösterme gibi ek özellikleri
vardır. Kullanılan dosyaları yapılandırma dosyasından okuduğundan
kullanıcıya daha fazla özelleştirme sunar.
.SH SEÇENEKLER
.TP
.B \-v, \-\-vakitler
Toplu olarak günlük ezan vakitlerini görüntüler ve vakitlere ne kadar süre
kaldığını  gösterir ve çıkar. Eğer vakit geçmişse "OKUNDU" olarak görünür.
.PP
\fIek olarak\fP :
.TP 5
.B \      -s, \-\-sabah
Sabah vaktine ne kadar süre kaldığını gösterir ve çıkar.
.TP 5
.B \      -o, \-\-ogle, \-\-öğle
Öğle vaktine ne kadar süre kaldığını gösterir ve çıkar.
.TP 5
.B \      -i, \-\-ikindi
İkindi vaktine ne kadar süre kaldığını gösterir ve çıkar.
.TP 5
.B \      -a, \-\-aksam, \-\-akşam
Akşam vaktine ne kadar süre kaldığını gösterir ve çıkar.
.TP 5
.B \      -y, \-\-yatsi, \-\-yatsı
Yatsı vaktine ne kadar süre kaldığını gösterir ve çıkar.
.TP 5
.B \      7, \-\-haftalik, \-\-haftalık
7 günlük vakitleri listeler ve çıkar.
.TP 5
.B \      30, \-\-aylik, \-\-aylık
30 günlük vakitleri listeler ve çıkar.
.TP 5
.B \     \-\-osd, \-\-bildirim
Vakitler çıktısını uçbirim yerine bildirim baloncuğuna yönlendirir.
.TP
.B \-\-kuran \fI[ek_seçenek]\fP
Çevrimiçi olarak ya da yerel dizinden kuran dinletir. Çevrimiçi kuran dinleme
için quranlisten.com sitesi kullanılmaktadır. Kuran dinlemek
için ek olarak aşağıdakilerden uygun seçeneği de girmeniz
gereklidir.
.TP 5
.B \      -s, \-\-secim, \-\-seçim
Değişken olarak \fI<sure_kodu>\fP verildiğinde o kodla ilişik sureyi dinletir.
.TP 5
.B \      -r, \-\-rastgele
1-114 arası rastgele bir sure seçer ve dinletir.
.TP 5
.B \      -h, \-\-hatim
1'den 114'e kadar tüm sureleri sırayla okur.
.TP 5
.B \      -g, \-\-gunluk
\'ayarlar' dosyasında SURELER için girilen numaralara ait sureleri dinletir ve çıkar.
.TP
.B \-\-sureler
Sureleri dinlemek için gerekli olan kod numaralarını ve sure adlarını görüntüler ve çıkar.
.TP
.B \-\-ayet
Rastgele bir kuran ayeti seçerek Türkçe anlamını bildirim baloncuğunda gösterir.
.PP
\fIek olarak\fP
.TP 5
.B \      -u, \-t, --ucbirim, \-\-uçbirim, \-\-terminal
Ayeti bildirim baloncuğu yerine uçbirimden görüntüler ve çıkar.
.TP
.B \-\-ramazan
Sadece iftar ve imsak vakitleri için ezan okunur.
.TP
.B \-\-iftar
İftar vaktine ne kadar süre kaldığını görüntüler ve çıkar.
.TP
.B \-\-conky
Conky alanına günlük ezan vakitlerini eklemek isteyenler için renksiz
ve kısa çıktı verir.
.TP
.B \-\-conky\-iftar
Conky alanında iftar vaktine ne kadar süre kaldığını görmek isteyenler için
renksiz ve kısa çıktı verir.
.TP
.B \-\-dinle \fI[ek_seçenek]\fP
istediğiniz zaman istediğiniz vakite ait ezanı dinletir. Dinlemek istediğiniz
vakit için girmeniz gereken ek seçenekler:
.TP 5
.B \      -s, \-\-sabah
Sabah ezanını dinletir.
.TP 5
.B \      -o, \-\-ogle, \-\-öğle
Öğle ezanını dinletir.
.TP 5
.B \      -i, \-\-ikindi
İkindi ezanını dinletir.
.TP 5
.B \      -a, \-\-aksam, \-\-akşam
Akşam ezanını dinletir.
.TP 5
.B \      -y, \-\-yatsi, \-\-yatsı
Yatsı ezanını dinletir.
.TP
.B \-\-hadis
40 hadisten rastgele bir hadis seçerek bildirim
baloncuğunda gösterir.
.PP
\fIek olarak\fP
.TP 5
.B \      -u, \-t, --ucbirim, \-\-uçbirim, \-\-terminal
Hadisi bildirim baloncuğu yerine; uçbirimden görüntüler ve çıkar.
.TP
.B \-\-esma
Esma-ül Hüsna olarak adlandırılan Allah'ın güzel adlarından 99 tane içinden
rastgele bir seçim yapar ve seçileni \fIyalnızca\fP uçbirimde gösterir.
.TP
.B \-\-bilgi
Diyanet sitesinden alınan "Bunları biliyor musunuz?" adlı içerikten rastgele
bir soru seçerek, sorunun yanıtıyla beraber, bildirim baloncuğunda gösterir.
.PP
\fIek olarak\fP
.TP 5
.B \      -u, \-t, --ucbirim, \-\-uçbirim, \-\-terminal
Soru ve yanıtı bildirim baloncuğu yerine uçbirimden görüntüler ve çıkar.
.TP
.B \-\-gunler, \-\-günler
İçinde bulunduğunuz yıla ait dini günler ve geceleri liste halinde görüntüler ve çıkar.
.TP
.B \ -\-guncelle, \-\-güncelle
Ezanveri dosyasını 30 günlük vakitleri içerecek şekilde günceller/ oluşturur.
Mevcut ezanveri dosyanızın adını ve konumunu ayrıca bulunduğunuz ülke ve şehri 'ayarlar'
dosyasından okur ve günceller. Ülke ve şehir olarak girilen değerler güncellenme için kullanılan
dosyalardaki gibi yazılmamışsa, ekrana bulunduğunuz ülke ve şehri soran pencereler çıkar
ve seçilen ülke ve şehre göre işlem yapar. Aynı zamanda bir sonraki güncelleme işlemlerini
kolaylaştırmak adına 'ayarlar' dosyanıza seçtiğiniz ülke ve şehir adını işler.


Veriler diyanet.gov.tr sitesi üzerinden alınmaktadır.
.TP
.B  \-\-arayuz, \-\-arayüz, \-\-gui
Ezanvakti gelişmiş arayüz bileşenini başlatır.
.TP
.B  \-\-arayuz2, \-\-arayüz2, \-\-gui2
Ezanvakti basit arayüz bileşenini başlatır.
.LP
.SH AYARLAR Dosyası İşlemleri
Betik ilk çalıştırmada \fI~/.config/ezanvakti\fP dizinini \-eğer yoksa\- oluşturmaktadır.
Dosya içeriğine ayrıca öntanımlı ayarların bulunduğu 'ayarlar' dosyasını yazmaktadır.
Bu dosyayı düzenleyerek betik üzerinde düzenlemeler yapmaya gereksinim duymadan kendi
özelleştirmelerinizi yapabilirsiniz. Betik açılışta bu dosyadaki değerlere göre
çalışacaktır.
.TP
.B EZANVERI_DIZINI
Ezanveri dosyanızı istediğiniz konuma taşıyabilirsiniz. Konum öntanımlı olarak ev
dizinidir. Farklı bir konum için bu değeri düzenleyin.
.TP
.B EZANVERI_ADI
Ezanveri dosyanız için farklı bir ad kullanmak istiyorsanız bu değere yeni adı girin.
.TP
.B ULKE
Ezanveri dosyanızı güncelleme işleminde taban olarak kullanılacak ülke adıdır.
.TP
.B KONUM
Betik bildirimlerinde bulunduğunuz şehri göstermek ayrıca ezanveri dosyanızı güncelleme
işleminde taban olarak kullanılacak şehir adıdır.
.TP
.B GUNCELLEME_YAP
Ezanveri dosyasının güncel kalması için, son 7 gün bildirim baloncuğu ile uyarı yapılmaktadır.
5.2 sürümünden beri artık ezanveri dosyanızın olmadığı ya da güncel olmadığı durumlar için de
otomatik güncelleme özelliği eklenmiştir.
Eğer, güncelleme işleminin otomatik olarak yapılmasını istiyorsanız bu değeri 0; yapılmaması
için değeri 1 yapın. Öntanımlı olarak, otomatik güncelleme açık gelmektedir.
.TP
.B KULLANICI_TEFSIR_DIZINI
Türkçe kuran ayetleri gösteriminde kullanılacak tefsir dosyaları için, ek olarak
kullanıcının belirleyeceği dizine de bakması için kullanılacak bilgidir. Kullanılacak tefsir
için betik iki dizine de bakar. (diğer dizin root kullanıcısı üzerindedir.)
.TP
.B TEFSIR_SAHIBI
Tefsir dizinlerindeki hangi dosyanın kullanılacağını belirten değerdir. Öntanımlı olarak
diyanet gelmektedir.

Ek seçenekler olarak 'diyanet' değeri yerine;

Yaşar Nuri Öztürk için 'ozturk' değeri,

Süleyman Ateş için 'ates' değeri,

Elmalılı Hamdi Yazır için 'yazir' değeri,

T.C. Diyanet İşleri için 'diyanet' değeri

ekleyebilirsiniz.

Daha fazlası için zekr.org sitesini ziyaret edin.
.TP
.B YEREL_SURE_DIZINI
Kuran dinlemek için internet yerine, kendi dosyalarınızı kullanmak
istiyorsanız, dosyalarınızın bulunduğu konumu buraya girin. Sure ses dosyaları
\-\-sureler
(bkz.
.B \-\-sureler
seçeneği.)
değişkeni ile görüntüleyeceğiniz listedeki gibi numaralarla adlandırılmalıdır.
Betik eğer istenen sureyi, belirttiğiniz dizinde bulamazsa, çevrimiçi olarak
dinletmeyi deneyecektir.
.TP
.B OKUYAN
Çevrimiçi ya da yerel dizinden kuran dinleme işleminde farklı bir kuran
okuyucusu seçebilirsiniz. Öntanımlı değer Saad el Ghamdi' dir.

Çevrimiçi kuran dinleme işlemi için değeri

As Shatry için 'AsShatree'

Ahmad el Ajmy için 'AlAjmy'

Saad el Ghamdi için 'AlGhamdi'

olarak düzenleyebilirsiniz.
.TP
.B SURELER
Seçime bağlı sureleri dinleme işlemi için dizi halinde girilen
sayıları, ilişik olan sureye göre sırayla okur ve çıkar. Sure kodları için
(bkz.
.B \-\-sureler
seçeneği.) Sayıları tek tırnak içerisinde olacak şekilde girin. İsterseniz sure
kodlarındaki 0 ile başlayan sureler için ör: 001 yerine 1 de kullanabilirsiniz.
.TP
.B EZAN_BILDIRIM_SURESI
Ezan okunurken, bildirim baloncuğuyla yapılan uyarının ekrandaki bekleme
süresidir. Öntanımlı değer 60 saniyedir. Ubuntu GNOME ortamındaki,
Notify-OSD için bekleme süresi belirleme öntanımlı olarak kapalı gelmektedir.
Yamalanmış Notify-OSD sürümüyle bu sorun aşılmaktadır.

UBUNTU kullanıcıları öntanımlı süreyi değiştirmek için aşağıdaki komutlarla
yamalanmış sürümü sistemlerine kurabilirler.

.B sudo add-apt-repository ppa:leolik/leolik

.B sudo apt-get update && sudo apt-get upgrade

.B pkill notify-osd

.TP
.B AYET_BILDIRIM_SURESI
Türkçe ayet gösterimi için kulanılan bildirim baloncuğunun ekrandaki bekleme
süresidir. Öntanımlı değer 30 saniyedir.
.TP
.B HADIS_BILDIRIM_SURESI
40 hadis' ten rastgele bir hadis gösterimi için kulanılan bildirim baloncuğunun
ekrandaki bekleme süresidir. Öntanımlı değer 25 saniyedir.
.TP
.B BILGI_BILDIRIM_SURESI
Rastgele bir soru ve sorunun yanıtı gösterimi için kulanılan bildirim baloncuğunun
ekrandaki bekleme süresidir. Öntanımlı değer 20 saniyedir.
.TP
.B GUNCELLEME_BILDIRIM_SURESI
Ezanveri dosyasının son 7 gün güncellik anımsatmasında, ve otomatik güncelleme
işlemi sonrası durumu kullanıcıya bildirmek amaçlı çıkan bildirim baloncuklarının
ekrandaki bekleme süresidir. Öntanımlı değer 15 saniyedir.
.TP
.B GUN_ANIMSAT
Dini günler ve geceler için masaüstüne bildirim baloncuğu açar.  Girilen sayı bildirimin
masaüstünde bekleme süresidir. Eğer bildirim yapılmasını istemiyorsanız değeri 0 olarak girin.
Öntanımlı bu bu özellik açık gelmektedir ve değeri 15 saniyedir.
.TP
.B VAKIT_ANIMSAT
Eğer ezan okunmadan önce vaktin yaklaştığıyla ilgili anımsatma bildirimi almak
istiyorsanız dakika cinsinden olmak şartıyla istediğiniz değeri girin. Öntanımlı bu özellik
açık gelmektedir ve değeri 15 dakikadır.
.TP
.B SES
Ezan okuma/dinletme ve kuran dinleme işlemleri için kullanılan Mplayer
uygulaması için kullanılacak ses değeridir. Öntanımlı 100'dür.
.TP
.B OYNATICI_DURAKLAT
Vakit ezanı okunacağı zaman, betiğin tanıdığı oynatıcıları ezan okunurken duraklatıp;
ezan bitimiyle oynatıcının devam etmesini sağlayan değerdir. Öntanımlı bu özellik kapalı gelmektedir.
Duraklatmayı açmak için 0; kapatmak için 1 değerini girin. Bu özellik sadece vakitlerde okunan
ezanlar içindir. Ezan dinleme işleminde etkisizdir.

Desteklenen oynatıcılar: DeadBeeF, Clementine, Amarok, Audacious, Aqualunq, Banshee, Exaile,
Rhythmbox, Cmus, Qmmp, Moc
.TP
.B EZAN_DUASI_OKU
Ezan okuma işleminden sonra,  Türkçe ezan duası da okunmasını belirleyen değerdir.
Öntanımlı olarak okunma açık gelmektedir. (0 değeri.) Eğer okunmamasını istiyorsanız
değeri 1 olarak belirleyin.
.TP
.B EZAN_OKUNMA_SURESI_FARKI
Eğer ezanların vaktinden önce ya da sonra okunmasını istiyorsanız, bu değeri
saniye cinsinden olmak şartıyla değiştirebilirsiniz. Öntanımlı değer
\'0' dır, Yani ezanı tam vaktinde okur. ör: Ezanların 2 dk önce
okunması için -120  değerini girin. Eğer ezanların 2 dk sonra
okunmasını istiyorsanız 120 değerini girin. Önüne \'+' işareti koymayın.
Ezanveri dosyanızdaki asıl vakit saatleri değişmemektedir.
Dolayısıyla gösterilen vakit saatleri de değişmez. Değişen
sadece ezanın okunma saati ve ezana kalan sürelerdir.
.TP
.B EZAN_OKUYAN
Ezan okunurken yapılacak bildirim için, ezanı okuyan kişinin adıdır.
.TP
.B SABAH_EZANI
Sabah ezanının okunması için kullanılacak ses dosyasının
bulunduğu dizindir. Eğer farklı bir ses dosyası kullanmak
istiyorsanız; bu değere, ses dosyasının konumunu girin.
.TP
.B OGLE_EZANI
Öğle ezanının okunması için kullanılacak ses dosyasının
bulunduğu dizindir. Eğer farklı bir ses dosyası kullanmak
istiyorsanız; bu değere, ses dosyasının konumunu girin.
.TP
.B IKINDI_EZANI
İkindi ezanının okunması için kullanılacak ses dosyasının
bulunduğu dizindir. Eğer farklı bir ses dosyası kullanmak
istiyorsanız; bu değere, ses dosyasının konumunu girin.
.TP
.B AKSAM_EZANI
Akşam ezanının okunması için kullanılacak ses dosyasının
bulunduğu dizindir. Eğer farklı bir ses dosyası kullanmak
istiyorsanız; bu değere, ses dosyasının konumunu girin.
.TP
.B YATSI_EZANI
Yatsı ezanının okunması için kullanılacak ses dosyasının
bulunduğu dizindir. Eğer farklı bir ses dosyası kullanmak
istiyorsanız; bu değere, ses dosyasının konumunu girin.
.TP
.B EZAN_DUASI
Ezan okumadan sonra, dinletilecek ezan duası için
kullanılacak ses dosyasının bulunduğu dizindir. Eğer
farklı bir ses dosyası kullanmak istiyorsanız; bu değere,
ses dosyasının konumunu girin.
.LP
.SH GELiŞMiŞ AYARLAR
Arayüzlerde ve Conky uygulamasında değişik yazı tipi ve
boyutlarında düzensiz görünümler ortaya çıkmaktadır.
Daha güzel görünüm elde edebilmek için betik üzerinde
düzenleme yapmak yerine bu bölümdeki değerleri düzenleyerek
istediğiniz görünüme kavuşabilirsiniz. Değerler printf uygulamasıyla
gösterilmektedir.
.TP
.B GELISMIS_ARAYUZ_BICIMI
Gelişmiş arayüz uygulamasına ait yazıların düzen değeridir. Her
\'%s' değeri arayüzün bir bölümünü ifade etmektedir.

1. %s : Tarih değeridir. - ile aldığı değer saat ile arasındaki
boşluk miktarıdır.

2. %s : Saat değeridir.

3. %s : Ülke şehir değeridir.

4. %s : Üst çizgi değeridir.

5. %s : Gösterilen şu anki vakittir.

6. %s : Alt çizgi değeridir.

7. %s : Gösterilen vakitlerin değeridir.

8. %s : Bir sonraki vaktin bildirildiği yazının değerdir.

9. %s: Bir sonraki vakte ne kadar kaldığını gösteren sürenin değeridir.
.TP
.B CONKY_BICIMI
Conky vakit çıktısına ait değerdir. %s değerleri sıralı vakit adı-vakit saati
ikililerini temsil etmektedir.
.TP
.B VAKIT_BICIMI
Arayüzlerde gösterilen vakitlere ait değerdir.  %s değerleri sıralı vakit adı-vakit saati
ikililerini temsil etmektedir.
.TP
.B CIZGI_SIMGESI
Gelişmiş arayüzde gösterilen şerit bantların simge değeridir. Öntanımlı değer '@' simgesidir.
.TP
.B CIZGI_UZUNLUGU
Şerit bantta kaç adet simgenin gösterileceğini belirten değerdir. Alt ve üst şeritler aynı sayıda oluşur.
.TP
.B RENK_KULLAN
Uçbirim çıktıları için rengin kullanılması/kullanılmaması işlemini belirleyen değerdir.
Renk kullanmak için 0; renksiz çıktılar için 1 değerini girin.
İşlem uygulama geneli tüm uçbirim çıktılarına uygulanır.
.TP
.B RENK KODLARI
Uçbirim çıktılarında kullanılan renkleri isterseniz değiştirebilirsiniz.
Renk kodlarını öğrenmek için

.B /usr/share/ezanvakti/bilesenler/renk_ogren

betiğini çalıştırın. Uçbirim şemanıza uygun renklerin kodlarını uçbirime renkli olarak
verir.
.TP
.B ARKAPLAN_RENGI
Gelişmiş arayüzdeki seçim göster bölümünde yapılan istek için içeriği gösteren kutucuğun arka plan renk
değeridir.
.TP
.B YAZI_RENGI
Gösterilen kutucuktaki içerik için yazı tipi renk değeridir.
.LP
.SH YAZAR
	Fatih Bostancı <faopera@gmail.com>

	distroguide.wordpress.com